\chapter{Wymagania i narzędzia}
\label{ch:wymagania-i-narzedzia}

% \begin{itemize}
% \item wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne
% \item przypadki użycia (diagramy UML) -- dla prac, w których mają zastosowanie
% \item opis narzędzi, metod eksperymentalnych, metod modelowania itp.
% \item metodyka pracy nad projektowaniem i implementacją -- dla prac, w których ma to zastosowanie
% \end{itemize}

\section{Założenia projektowe}

% \note{W tej części pracy należy opisać, jakie założenia przyjęto podczas tworzenia systemu. Należy zaznaczyć, jakie funkcje systemu są najważniejsze, a które mogą być pominięte.}

Podczas tworzenia systemu przyjęto zbiór założeń, które miały na celu określenie zakresu projektu oraz jego funkcjonalności.

\subsection{Wymagania funkcjonalne}

Projekt systemu zakłada spełnienie następujących wymagań funkcjonalnych:

% \cite{bib:ResponseTimes}

\begin{itemize}
    \item zarządzanie pracownikami: dodawanie, usuwanie, edycja, przypisywanie ról,
    \item zarządzanie zadaniami: dodawanie, usuwanie, edycja, konieczność akceptacji przez przełożonego,
    \item zarządzanie czasem pracy: harmonogramowanie czasu pracy,
    \item zarządzanie strukturą firmy: dodawanie, usuwanie, edycja działów, stanowisk i ról,
    \item rejestracja czasu pracy pracowników: odczyt kart zbliżeniowych, zapisywanie czasu pracy,
    \item kontrola dostępu do pomieszczeń: autoryzacja kart zbliżeniowych, przyznawanie dostępu,
    \item generowanie raportów: raporty z czasu pracy, zadań, działania systemu,
    \item wnioski: składanie, akceptacja, odrzucanie, komunikacja,
    \item automatyczne śledzenie czasu pracy pracowników: rozpoznawanie aktywności pracownika.
\end{itemize}

\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}

Projekt systemu zakłada spełnienie wymienionych wymagań niefunkcjonalnych.

\begin{itemize}
    \item System dostępny jest przez 24 godziny na dobę, 7 dni w tygodniu, z wyjątkiem przerw na konserwację. Nie powinny one przekraczać 1 godziny w tygodniu, a w wypadku konieczności dłuższej przerwy, powinny być wcześniej zapowiedziane. Konserwacja obejmuje prace serwisowe oraz aktualizacje. W wypadku awarii, czas naprawy nie powinien przekraczać 1 dnia od zgłoszenia.
    \item Aplikacja webowa działa na najpopularniejszych przeglądarkach internetowych: Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge, Safari itp.
          % \item Aplikacja użytkownika działa płynnie i bez zacięć, nawet przy dużej ilości użytkowników.
    \item Aplikacja reaguje na interakcje użytkownika w czasie krótszym niż 0.1 sekundy. Serwer typowo odpowiada na zapytania w czasie nieprzekraczającym jednej sekundy, a w wypadku wzmożonego ruchu nie dłuższym niż 5 sekund.
    \item Serwer jest w stanie obsłużyć do 200 zapytań na sekundę.
    \item Aplikacja mobilna działa na systemach Android i iOS.
    \item Komunikacja w systemie jest szyfrowana i bezpieczna.
    \item System jest odporny na ataki typu SQL Injection oraz Cross-Site Scripting.
    \item Aplikacja jest intuicyjna i łatwa w obsłudze. Podstawowi użytkownicy powinni móc korzystać z systemu bez konieczności przeprowadzania szkoleń.
    \item System jest łatwy w utrzymaniu i rozbudowie. Dodanie nowych funkcjonalności nie powinny wpłynąć na działanie pozostałych.
\end{itemize}

\section{Projekt systemu}

\subsection{Technologie}

Poniżej przedstawiono główne technologie wraz z uzasadnieniem ich wyboru oraz spis pozostałych technologii.

\subsubsection*{MySQL}

MySQL \cite{bib:mysql} to relacyjna baza danych rozwijana aktualnie przez firmę Oracle. Jej najważniejszymi cechami są: popularność, szybkość, niezawodność oraz łatwość obsługi. Najnowsze wersje wspierają transakcje, widoki, procedury składowane i wiele innych funkcji, które zbliżają ją do baz danych typu Enterprise. Dodatkowo oferuje lepsze prędkości odczytu danych, niż konkurencyjne rozwiązania takie jak PostgreSQL.

Baza danych MySQL została wybrana ze względu na możliwości jakie oferuje, a także jej przejrzystość, co może ułatwić migrację na inne rozwiązanie w przyszłości.

\subsubsection*{Spring Framework}

Spring \cite{bib:spring} to platforma, która dostarcza rozwiązania do tworzenia aplikacji typu Enterprise w języku Java. Jego asynchroniczna, nieblokująca architektura umożliwia tworzenie rozwiązań obsługujących duże ilości danych, przy jednoczesnym zachowaniu wysokiej wydajności. Składa się z wielu modułów obsługujących kluczowe aspekty działania systemu, takich jak: transakcje, bezpieczeństwo, obsługa danych, integracja z bazami danych, obsługa REST API, itp.

Spring Framework został wybrany ze względu na swoją popularność, wsparcie społeczności oraz bogatą dokumentację, co ułatwiło pracę nad projektem.

\subsubsection*{Vue.js}

Vue.js \cite{bib:vuejs} jest progresywnym frameworkiem JavaScript przeznaczonym do budowania interfejsów użytkownika. Charakteryzuje się lekkością, prostotą oraz wydajnością. Jego architektura oparta na komponentach umożliwia tworzenie skomplikowanych interfejsów, które są łatwe w utrzymaniu i rozbudowie. Dodatkowo oferuje udostępnienie aplikacji w formie SPA (ang. \english{Single Page Application}), dzięki czemu użytkownik widzi ją jako pojedynczą stronę internetową. Reakcje na interakcje użytkownika są szybkie i płynne, co zwiększa komfort korzystania, przypominając niejako aplikacje desktopowe.

Vue.js został wybrany ze względu na chęć poznania tej technologii, względnie niski próg wejścia oraz dużą popularność wśród programistów i firm.

\subsubsection*{Expo}

Expo \cite{bib:expo} to platforma, która umożliwia tworzenie wieloplatformowych aplikacji mobilnych w językach JavaScript i TypeScript. Została stworzona na bazie \texttt{React Native} i oferuje wiele gotowych rozwiązań dotyczących zarówno interfejsu użytkownika, jak i ustawień aplikacji. Platforma umożliwia również szybkie wdrożenie aplikacji dzięki wbudowanemu serwerowi deweloperskiemu oraz narzędziom do kompilacji i publikacji aplikacji na platformach Android i iOS używając EAS (ang. \english{Expo Application Service}) \cite{bib:eas}.

Expo zostało wybrane ze względu na wcześniejsze doświadczenie autora pracy z tą technologią, wieloplatformowość oraz możliwość szybkiego utworzenia i wdrożenia aplikacji na platformy mobilne.

\subsubsection*{Raspberry Pi Pico W}

Raspberry Pi Pico W \cite{bib:picoW} jest najmniejszym modułem z rodziny Raspberry Pi, który może łączyć się z siecią. Posiada wbudowany kontroler Raspberry RP4020 oparty na architekturze ARM (ang. \english{Advanced RISC Machine}), co czyni go idealnym wyborem do zastosowań IoT (ang. \english{Internet of Things}). Układ wyposażony jest w 264 KB pamięci RAM, 2 MB pamięci flash oraz 26 pinów GPIO (ang. \english{General Purpose Input/Output}), dzięki którym bez problemu można podłączyć do niego wiele różnych czujników i urządzeń. Pico W posiada wbudowany moduł Wi-Fi oraz Bluetooth, co pozwala na łatwe łączenie się z siecią oraz innymi urządzeniami.

Raspberry Pi Pico W został wybrany ze względu na możliwość połączenia z siecią oraz duże możliwości rozbudowy.

\subsubsection*{MicroPython}

MicroPython \cite{bib:micropython} jest implementacją języka Python przeznaczoną dla mikrokontrolerów i systemów wbudowanych. Jest zoptymalizowany pod kątem niskiego zużycia zasobów - co czyni go idealnym wyborem dla urządzeń o ograniczonej mocy obliczeniowej i pamięci. MicroPython oferuje większość funkcji standardowego Pythona, umożliwiając szybkie i efektywne tworzenie oprogramowania dla mikrokontrolerów. Dzięki temu można korzystać z dobrze znanych narzędzi i bibliotek znacząco przyspieszając proces tworzenia programu i jego testowania.

MicroPython został wybrany ze względu na jego prostotę, elastyczność oraz możliwość szybkiego wdrożenia mikrokontrolera.

\subsubsection*{Inne technologie}

W projekcie wykorzystano również mniej znaczące technologie, które przedstawiono w tabelach \ref{tab:backend-tech}, \ref{tab:frontend-tech} oraz \ref{tab:embed-tech}.

\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{4cm}|X|l|p{3cm}|}
    \caption{Biblioteki i frameworki wykorzystane w części backend}\label{tab:backend-tech}                                                                 \\
    \hline
    \textbf{Technologia} & \textbf{Opis}                                                                              & \textbf{Autor} & \textbf{Licencja}  \\
    \hline
    Spring Boot          & Framework do tworzenia aplikacji w języku Java \cite{bib:springBoot}                       & Spring         & Apache License 2.0 \\
    \hline
    Spring Security      & Framework do zarządzania bezpieczeństwem aplikacji \cite{bib:springSecurity}               & Spring         & Apache License 2.0 \\
    \hline
    Springdoc OpenAPI    & Biblioteka do generowania dokumentacji API oraz dostępu do Swagger-ui \cite{bib:springdoc} & Springdoc      & Apache License 2.0 \\
    \hline
    MySQL Connector      & Sterownik do łączenia się z bazą danych MySQL \cite{bib:mysqlConnector}                    & Oracle         & GPL 2.0            \\
    \hline
    Lombok               & Biblioteka do generowania kodu Java \cite{bib:lombok}                                      & Project Lombok & MIT                \\
    \hline
    JJWT                 & Biblioteka do obsługi tokenów JWT \cite{bib:jjwt}                                          & jwtk           & Apache License 2.0 \\
    \hline
\end{tabularx}
\newpage

\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3cm}|X|l|l|}
    \caption{Biblioteki i frameworki wykorzystane w części frontend oraz aplikacji mobilnej}\label{tab:frontend-tech}                                                                \\
    \hline
    \textbf{Technologia}          & \textbf{Opis}                                                                                             & \textbf{Autor}   & \textbf{Licencja} \\
    \hline
    Axios                         & Biblioteka do wykonywania zapytań HTTP \cite{bib:axios}                                                   & Axios            & MIT               \\
    \hline
    Heroicons                     & Zestaw ikon SVG \cite{bib:heroicons}                                                                      & Tailwind Labs    & MIT               \\
    \hline
    PrimeVue                      & Biblioteka komponentów do Vue.js \cite{bib:primevue}                                                      & PrimeTek         & MIT               \\
    \hline
    Luxon                         & Biblioteka do obsługi dat i czasu \cite{bib:luxon}                                                        & Moment.js        & MIT               \\
    \hline
    Valibot                       & Biblioteka do walidacji formularzy \cite{bib:valibot}                                                     & Fabian Hiller    & MIT               \\
    \hline
    Vue i18n                      & Biblioteka do obsługi wielojęzyczności \cite{bib:vuei18n}                                                 & Intlify          & MIT               \\
    \hline
    Vue Router                    & Biblioteka do zarządzania trasami w aplikacji Vue.js \cite{bib:vueRouter}                                 & Vue              & MIT               \\
    \hline
    TailwindCSS                   & Biblioteka do stylowania aplikacji internetowych \cite{bib:tailwindcss}                                   & Tailwind Labs    & MIT               \\
    \hline
    Nativewind                    & Biblioteka umożliwiająca używanie TailwindCSS w aplikacjach opartych o React Native \cite{bib:nativewind} & Nativewind       & MIT               \\
    \hline
    React Native  Gesture Handler & Biblioteka do obsługi gestów w aplikacjach opartych o React Native \cite{bib:reactNativeGestureHandler}   & Software Mansion & MIT               \\
    \hline
    react native nfc manager      & Biblioteka do obsługi NFC w aplikacjach opartych o React Native \cite{bib:reactNativeNfcManager}          & RevtelTech       & MIT               \\
    \hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|p{3cm}|p{3cm}|}
    \caption{Biblioteki wykorzystane w programie układu mikroprocesorowego}\label{tab:embed-tech}                                                                \\
    \hline
    \textbf{Technologia} & \textbf{Opis}                                                                       & \textbf{Autor}             & \textbf{Licencja}  \\
    \hline
    mfrc522              & Biblioteka do obsługi modułu RFID \cite{bib:mfrc522}                                & Daniel Perron              & MIT                \\
    \hline
    picozero             & Biblioteka do obsługi modułów peryferyjnych z Raspberry Pi Pico \cite{bib:picozero} & Raspberry Pi Foundation    & MIT                \\
    \hline
    Requests             & Biblioteka do wykonywania zapytań HTTP w Python \cite{bib:requests}                 & Python Software Foundation & Apache License 2.0 \\
    \hline
\end{tabularx}

\newpage

\subsection{Narzędzia}

Podczas tworzenia systemu wykorzystano narzędzia, które przedstawiono w tabeli \ref{tab:tools}.

\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
    \caption{Narzędzia wykorzystane podczas tworzenia systemu}\label{tab:tools}                                                                                                   \\
    \hline
    \textbf{Narzędzie} & \textbf{Opis}                                                                                                                       & \textbf{Producent} \\
    \hline
    Docker             & Narzędzie do uruchamiania kontenerów, w projekcie wykorzystane do uruchomienia serwera bazy danych \cite{bib:docker}                & Docker Inc.        \\
    \hline
    Git                & System kontroli wersji \cite{bib:git}                                                                                               & Linus Torvalds     \\
    \hline
    Visual Studio Code & Edytor kodu wykorzystany przy tworzeniu części frontend oraz aplikacji mobilnej \cite{bib:vscode}                                   & Microsoft          \\
    \hline
    IntelliJ IDEA      & Zintegrowane środowisko programistyczne do języków Java oraz Kotlin, wykorzystane przy tworzeniu części backend \cite{bib:intellij} & JetBrains          \\
    \hline
    Figma              & Narzędzie do projektowania interfejsów użytkownika \cite{bib:figma}                                                                 & Figma              \\
    \hline
    Zeplin             & Narzędzie do współpracy nad projektami interfejsów użytkownika, umożliwiające generowanie stylów CSS \cite{bib:zeplin}              & Zeplin             \\
    \hline
    Thonny             & Zintegrowane środowisko programistyczne dla języka Python na mikrokontrolery \cite{bib:thonny}                                      & Thonny             \\
    \hline
    PlantUML           & Narzędzie do tworzenia diagramów UML \cite{bib:plantuml}                                                                            & PlantUML           \\
    \hline
\end{tabularx}

% \section{Przypadki użycia}

% \note{W tej części pracy należy przedstawić diagramy UML przypadków użycia systemu oraz je opisać.}
